\documentclass[fleqn]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{amscd}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsthm}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[document]{ragged2e}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{cancel}
\usepackage{polski}
\usepackage{calligra}
\usepackage{enumerate}

\def\B{\mathcal{B}}
\def\E{\mathcal{E}}
\def\F{\mathcal{F}}
\def\G{\mathcal{G}}
\def\O{\mathcal{O}}
\def\Q{\mathcal{Q}}
\def\P{\mathcal{P}}
\def\C{\mathcal{C}}
\def\U{\mathcal{U}}
\def\uni{\mathrm{unif}}
\def\Code{\mathrm{Code}}
\def\diag{\mathrm{diag}}
\def\Mah{\mathrm{Mah}}
\def\N{\mathbb{N}}
\def\Z{\mathbb{Z}}
\def\R{\mathbb{R}}
\def\Nor{\mathcal{N}}
\def\I{\mathrm{I}}
\def\f{\mathrm{f}}
\def\m{\mathrm{m}}

% definicje przydatnych potem komend

\def\C{{\mathbb C}}
\def\Z{{\mathbb Z}}
\def\N{{\mathbb N}}
\def\R{{\mathbb R}}
\def\Q{{\mathbb Q}}

\def\e{\varepsilon}
\def\w{\omega}
\def\dom{\mathrm{dom}}

\begin{document}

\title{Zadania z Rachunku Prawdopodobieństwa \\ Ćwiczenia .. z dnia ...}
\date{}
\medskip
\noindent{\bf Zad. 1 (PGo)}
\medskip

a) $X\in\mathbb{N}_n$

b) Prawdopodobieństwa wynoszą:
\begin{itemize}
\item $P\left\lbrace X=1 \right\rbrace=p$
\item $P\left\lbrace X=2 \right\rbrace=\left(1-p\right)\cdot p$

...

\item $P\left\lbrace X=i \right\rbrace=\left(1-p\right)^{i-1}\cdot p$

...

\item $P\left\lbrace X=n-1 \right\rbrace=\left(1-p\right)^{n-2}\cdot p$
\item $P\left\lbrace X=n \right\rbrace=\left(1-p\right)^{n-1}$
\end{itemize}
c) Można to udowodnić indukcyjnie. 

Dla $n=1$ - $P\left\lbrace X=1 \right\rbrace=1$ 

Dla $n=2$ - $P\left\lbrace X=1 \right\rbrace=p$, $P\left\lbrace X=2 \right\rbrace=1-p$. Ich suma jest równa 1.

Zakładamy, że dla $n=k$ suma prawdopodobieństw wynosi $\sum\limits_{j=1}^{k-1}\left(1-p\right)^{j-1}\cdot p+\left(1-p\right)^{k-1}=1$.
Zatem dla $n=k+1$ wynosi $\sum\limits_{j=1}^{k}\left(1-p\right)^{j-1}\cdot p+\left(1-p\right)^{k}=1+\left(1-p\right)^{k-1}\cdot \left( p-1\right)+\left(1-p\right)^{k}=1$. 
\end{document}
